\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}%, CorrigeFin, Colonnes=2
  % Préambule séance
  \begin{seancestart}[qrcode={https://coopmaths.fr/alea/?uuid=127d3&id=can2F21&uuid=b9c80&id=can2F20&uuid=5a908&id=can2F18&uuid=9ff07&id=can2G22&uuid=1f967&id=can2G20&uuid=6082f&id=can2G19&uuid=a3e06&id=can2F15&uuid=9883e&id=can2C17&uuid=d544a&id=can3L08&uuid=bf9f2&id=can3F10&v=can&es=0111001&canD=5&canT=2024&canSA=1&canSM=gathered&canI=1}]
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Produit scalaire : }calculs 
      \item \textbf{Dérivation  : }dérivation (2)
    \end{itemize}
  \end{seancestart}


  \begin{multicols}{2}
 \raggedcolumns
    \section[Produit scalaire : calculs ]{Produit scalaire}
 \begin{exercice}
 Calculer $\overrightarrow{DA}\cdot\overrightarrow{DQ}$.\\
    \begin{minipage}{0.75\linewidth}
    \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.4]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1,-0.9) rectangle (7,7.56217782649107);
    	\draw (2.5976834232414356,1.500680123349629) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$\dfrac{\pi}{3}$}};
	\draw[color={black}] (2,0) arc (0:60.03:2) ;
	\draw[color ={blue},line width = 2,>=latex,->] (0,0)--(6,0);
	\draw[color ={red},line width = 2,>=latex,->] (0,0)--(3.500000000000001,6.06217782649107);
	\draw [color={black}] (0,-0.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {D};
	\draw [color={black}] (6,-0.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {A};
	\draw [color={black}] (3.5,6.56) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {Q};
	\draw [color={black}] (3,-0.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {6};
	\draw [color={black}] (1.32,3.28) node[anchor = center,scale=1, rotate = 60.00009] {7};

\end{tikzpicture}\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=df08a&id=can1G04&n=1&d=10&alea=BxGT&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}
      $\begin{aligned}
      \overrightarrow{DA}\cdot\overrightarrow{DQ}&=DA\times DQ\times \cos(\widehat{QDA})\\
               &=6\times 7\times \cos\left(\dfrac{\pi}{3}\right)\\
               &=42\times\dfrac{1}{2}\\
               &=21
               \end{aligned}$



     \end{minipage}
\end{Solution}
% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=e20cc&id=can1G05&n=1&d=10&alea=UIsU&cd=1&cols=1
\begin{exercice}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
  Dans un repère orthonormé $(O;\vec{\imath},\vec{\jmath})$, on donne deux vecteurs :\\
    $\vec{u}\begin{pmatrix}7\, \\ \,4\end{pmatrix}$ et $\vec{v}\begin{pmatrix}-3\, \\ \,-7\end{pmatrix}$
    \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=e20cc&id=can1G05&n=1&d=10&alea=UIsU&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage} \\   
      Calculer $\vec{u}\cdot\vec{v}$.
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\vec{u}\cdot\vec{v}=7\times (-3)+4\times (-7)=
    -21 -28=-49$



   \end{minipage}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=a394f&id=can1G06&n=1&d=10&alea=uRXi&cd=1&cols=1

\begin{exercice}
$ABCDEF$ est un hexagone régulier de centre $O$.\\
          Calculer $\overrightarrow{OA}\cdot \overrightarrow{OF}$.\\
           \begin{minipage}{0.75\linewidth}
          \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.4]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-2.4999999999999982,-1) rectangle (5.5,6.196152422706632);
    	\draw [color={black}] (0,-0.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {A};
	\draw [color={black}] (3,-0.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {B};
	\draw [color={black}] (5,2.6) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {C};
	\draw [color={black}] (3,5.7) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {D};
	\draw [color={black}] (0,5.7) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {E};
	\draw [color={black}] (-2,2.6) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {F};
	\draw [color={black}] (1.5,2.1) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {O};
	\draw [color={black}] (1.5,-0.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {3};
	\draw [color={black}] (4.18,4.15) node[anchor = center,scale=1, rotate = -59.99992] {3};
	\draw [color={black}] (1.5,5.7) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {3};
	\draw [color={black}] (-1.18,4.15) node[anchor = center,scale=1, rotate = 59.99992] {3};
	\draw [color={black}] (-1.18,1.05) node[anchor = center,scale=1, rotate = -60.0001] {3};
	\draw [color={black}] (4.18,1.05) node[anchor = center,scale=1, rotate = -299.9999] {3};
	\draw[color={black}] (0,0)--(3,0)--(4.5,2.6)--(3,5.2)--(0,5.2)--(-1.5,2.6)--cycle;
	\draw[color ={black}, densely dash dot dot ] (8.881784197001252e-16,5.196152422706632)--(3,0);
	\draw[color ={black}, densely dash dot dot ] (-1.4999999999999984,2.598076211353316)--(4.5,2.598076211353316);
	\draw[color ={black}, densely dash dot dot ] (0,0)--(3.000000000000001,5.196152422706632);

\end{tikzpicture}\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=a394f&id=can1G06&n=1&d=10&alea=uRXi&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth} $ABCDEF$ est un hexagone régulier, donc les six triangles sont équilatéraux.\\
          $\begin{aligned}
          \overrightarrow{OA}\cdot \overrightarrow{OF}&=OA\times  OF\times \cos(\widehat{ AOF})\\
           &=3\times 3\times \cos\left(\ang{60}\right)\\
                    &=9\times\dfrac{1}{2}\\
                    &=4{,}5
                    \end{aligned}$\end{minipage}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=14aa1&id=can1G07&n=1&d=10&alea=f3ys&cd=1&cols=1

\begin{exercice}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}Dans un repère orthonormé $(O;\vec i,\vec j)$, on considère les vecteurs :\\[0.5em]
        $\vec{u}\begin{pmatrix}2\, \\ \,1\end{pmatrix}$ et $\vec{v}\begin{pmatrix}x\, \\ \,7\end{pmatrix}$
        \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=14aa1&id=can1G07&n=1&d=10&alea=f3ys&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
        
        Que vaut $x$ si $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont orthogonaux ?
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}Les vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont orthogonaux, donc $\vec{u}\cdot\vec{v}=0$.\\
        On en déduit : $2\times x+1\times 7=0$, soit $2x +7=0$.\\
        Cette équation a pour solution $x=\dfrac{-7}{2}=-\dfrac{7}{2}$.
        
    
    
    
       \end{minipage}
\end{Solution}
\columnbreak
 \section[Dérivation : dérivation (2) ]{Dérivation}
% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=c4251&id=can1F18&n=2&d=10&alea=PpVc&cd=1&cols=1

\begin{exercice}

\begin{enumerate}
  \begin{minipage}{0.75\linewidth}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $f$ la fonction définie et dérivable sur $\mathbb{R}\smallsetminus\left\{1\right\}$ par  ${f(x)=\dfrac{-3}{2-2x}}$.\\[0.5em] Déterminer  $f'(x)$.\end{minipage}
	\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          \qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=c4251&id=can1F18&n=2&d=10&alea=PpVc&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $f$ la fonction définie et dérivable sur $\mathbb{R}\smallsetminus\left\{-\dfrac{1}{2}\right\}$ par  $f(x)=\dfrac{5}{-1-2x}$.\\[0.5em] Déterminer  $f'(x)$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f(x)=\dfrac{-3}{-2x+2}=-3\times \dfrac{1}{-2x+2}$.\\
          Or  $\left(\dfrac{1}{u}\right)'=\dfrac{-u'}{u^2}$.\\
          On a  $u(x)=-2x+2$ et $u'(x)=-2$. \\On en déduit  $f'(x)=-3\times \dfrac{-(-2)}{(-2x+2)^2}=\dfrac{-6}{(-2x+2)^2}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f(x)=\dfrac{5}{-2x-1}=5\times \dfrac{1}{-2x-1}$.\\
          Or  $\left(\dfrac{1}{u}\right)'=\dfrac{-u'}{u^2}$.\\
          On a  $u(x)=-2x-1$ et $u'(x)=-2$. \\On en déduit  $f'(x)=5\times \dfrac{-(-2)}{(-2x-1)^2}=\dfrac{10}{(-2x-1)^2}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=1a60f&id=1AN14-5&n=3&d=10&s=6&alea=uBRA&cd=1&cols=2

\begin{exercice}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
Pour chacune des fonctions suivantes dérivables sur $]0~;~+\infty[$, déterminer l'expression de sa fonction dérivée.
\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=1a60f&id=1AN14-5&n=2&d=10&s=6&alea=uBRA&cd=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f(x)=(-7x^2+4x-10)\sqrt{x}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$g(x)=(-10x^2+5)\sqrt{x}$\end{minipage}
	
	
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f$ est dérivable sur $\mathbb{R}_+^*$. Soit $x\in\mathbb{R}_+^*$.\\On rappelle le cours : si $u,v$ sont  deux fonctions dérivables sur un même intervalle $I$ alors leur produit est dérivable sur $I$ et on a la formule : \[(u\times v)'=u'\times v+u\times v'.\]Ici $f=u\times v$ avec : \[\begin{aligned}u(x)&=\sqrt{x}\\ v(x)&=-7x^2+4x-10.\end{aligned}\]On utilise la formule rappelée plus haut et on a \[f'(x)=\underbrace{\dfrac{1}{2\sqrt{x}}}_{u'(x)}\times(-7x^{2}+4x-10)+\sqrt{x}\times\underbrace{(-14x+4)}_{v'(x)}.\]L'énoncé ne demandant rien de plus, on se contente de simplifier l'expression :\[f'(x)=\dfrac{-7x^{2}+4x-10}{2\sqrt{x}}+(-14x+4)\sqrt{x}\]\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$g$ est dérivable sur $\mathbb{R}_+^*$. Soit $x\in\mathbb{R}_+^*$.\\On rappelle le cours : si $u,v$ sont  deux fonctions dérivables sur un même intervalle $I$ alors leur produit est dérivable sur $I$ et on a la formule : \[(u\times v)'=u'\times v+u\times v'.\]Ici $g=u\times v$ avec : \[\begin{aligned}u(x)&=-10x^2+5\\ v(x)&=\sqrt{x}.\end{aligned}\]On utilise la formule rappelée plus haut et on a \[g'(x)=\underbrace{-20x}_{u'(x)}\times\sqrt{x}+(-10x^{2}+5)\times\underbrace{\dfrac{1}{2\sqrt{x}}}_{v'(x)}.\]L'énoncé ne demandant rien de plus, on se contente de simplifier l'expression :\[g'(x)=-20x\sqrt{x}+\dfrac{-10x^{2}+5}{2\sqrt{x}}\]\end{minipage}
	
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=b32f2&id=1AN14-6&n=3&d=10&s=1-2-3&s2=false&alea=74CH&cd=1&cols=2
\begin{exercice}
  \begin{minipage}{0.75\linewidth}
Pour chacune des fonctions suivantes, déterminer l'expression de sa fonction dérivée.\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=b32f2&id=1AN14-6&n=3&d=10&s=1-2-3&s2=false&alea=74CH&cd=1&cols=2&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour tout $x\in\mathbb{R}\smallsetminus\left\{\dfrac{4}{6}\right\}$, $f(x)=\dfrac{x-7}{-6x+4}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour tout $x\in\mathbb{R}\smallsetminus\left\{\dfrac{1}{5}\right\}$, $g(x)=\dfrac{8x^2-3x+2}{-5x+1}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour tout $x\in\mathbb{R}\smallsetminus\left\{-\dfrac{7}{9}\right\}$, $h(x)=\dfrac{x^{5}}{-9x-7}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On rappelle le cours : si $u,v$ sont  deux fonctions dérivables sur un même intervalle $I$, et que $v$ ne s'annule pas sur $I$ alors leur quotient est dérivable sur $I$ et on a la formule : \[\left(\dfrac{u}{v}\right)'=\dfrac{u'\times v-u\times v'}{v^2}.\]Ici $f=\dfrac{u}{v}$ avec : \[\begin{aligned}u(x)&=x-7,\ u'(x)=1\\ v(x)&=-6x+4,\ v'(x)=-6.\end{aligned}\]Ici la formule ci-dessus est applicable pour tout $x$ tel que $-6x+4\neq 0$. C'est-à-dire $x\neq\dfrac{4}{6}$.\\On obtient alors : \[f'(x)=\dfrac{1(-6x+4)-(x-7)\times(-6)}{(-6x+4)^2}.\]D'où, en développant le numérateur : \[f'(x)=\dfrac{-6x+4-(-6x+42)}{(-6x+4)^2}.\]Les termes en $x$ se compensent et on obtient : \[f'(x)=\dfrac{4-42}{(-6x+4)^2}.\]C'est-à-dire : \[\boxed{f'(x)=\dfrac{-38}{(-6x+4)^2}.}\]\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On rappelle le cours : si $u,v$ sont  deux fonctions dérivables sur un même intervalle $I$, et que $v$ ne s'annule pas sur $I$ alors leur quotient est dérivable sur $I$ et on a la formule : \[\left(\dfrac{u}{v}\right)'=\dfrac{u'\times v-u\times v'}{v^2}.\]Ici $g=\dfrac{u}{v}$ avec : \[\begin{aligned}u(x)&=8x^2-3x+2,\ u'(x)=16x-3\\ v(x)&=-5x+1,\ v'(x)=-5.\end{aligned}\]Ici la formule ci-dessus est applicable pour tout $x$ tel que $-5x+1\neq 0$. C'est-à-dire $x\neq\dfrac{1}{5}$.\\On obtient alors : \[g'(x)=\dfrac{(16x-3)(-5x+1)-(8x^2-3x+2)\times(-5)}{(-5x+1)^2}.\]D'où, en développant le numérateur : \[g'(x)=\dfrac{-80x^{2}+31x-3-(-40x^{2}+15x-10)}{(-5x+1)^2}.\]On réduit le numérateur pour obtenir : \[\boxed{g'(x)=\dfrac{-40x^{2}+16x+7}{(-5x+1)^2}.}\]<b>Remarque : </b>la plupart du temps, on veut le signe de la dérivée. Il serait donc plus logique de factoriser le numérateur si possible, mais cela sort du cadre de cet exercice.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On rappelle le cours : si $u,v$ sont  deux fonctions dérivables sur un même intervalle $I$, et que $v$ ne s'annule pas sur $I$ alors leur quotient est dérivable sur $I$ et on a la formule : \[\left(\dfrac{u}{v}\right)'=\dfrac{u'\times v-u\times v'}{v^2}.\]Ici $h=\dfrac{u}{v}$ avec : \[\begin{aligned}u(x)&=x^{5},\ u'(x)=5x^{4}\\ v(x)&=-9x-7,\ v'(x)=-9.\end{aligned}\]Ici la formule ci-dessus est applicable pour tout $x$ tel que $-9x-7\neq 0$. C'est-à-dire $x\neq-\dfrac{7}{9}$.\\On obtient alors : \[h'(x)=\dfrac{5x^{4}(-9x-7)-x^{5}\times(-9)}{(-9x-7)^2}.\]D'où, en développant le numérateur : \[h'(x)=\dfrac{-45x^{5}-35x^{4}+9x^5}{(-9x-7)^2}.\]On simplifie pour obtenir :\[\boxed{h'(x)=\dfrac{-36x^{5}-35x^{4}}{(-9x-7)^2}.}\]<b>Remarque : </b>la plupart du temps, on veut le signe de la dérivée. Il serait donc plus logique de factoriser le numérateur, mais cela sort du cadre de cet exercice.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Solution}

 
\end{multicols}
  

\end{Maquette}
